<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Organisation de la TEI</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>from markdown</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>emchateau, ENC 2015</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-11-17">conversion du fichier en TEI</change>
            <change when="2014-05">première rédaction</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <!--
           <p>title: 01-editionNumerique</p>
           <p>description: emchateau, ENC 27-30 octobre 2014</p>
           <p>theme: theme/remark-dark.css</p>
           <p>name: inverse</p>
           <p>layout: true</p>
           <p>class: inverse</p>
           <p>-\-\-</p>
           <p>name: index</p>
           <p>class: center middle</p>-->
    <text>
        <front>
            <titlePage xml:lang="fr">
                <titlePart>04-Personnalisation de la TEI</titlePart>
                <docImprint>Formation TEI | ENC 17-20 novembre 2015</docImprint>
                <note><ref target="https://github.com/tei-fr/formationEnc2015-11">Répertoire
                    GitHub</ref> | <ref target="00-programme.html">Programme</ref></note>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div rend="slide" xml:lang="fr" xml:id="index">
                <div>
                    <head>Un système modulaire</head>
                    <div>
                        <head>Une modélisation s’exprime à l’aide d’un schéma</head>
                    </div>
                    <div>
                        <head>La définition d’un schéma s’opère au moyen d’aller-retour avec les sources textuelles</head>
                        <list><item>Première modélisation à partir d’un échantillon représentatif</item>
                        <item>Correction ou renforcement du contrôle lors du passage à l’échelle</item>
                        <item>Un processus incrémentiel, le schéma n’est pas figé dans le marbre</item></list>
                    </div>
                </div>
                <div rend="notes">
                    <div>
                        <p>Dès l’origine la TEI a été conçue pour être employée comme un ensemble de briques permettant de construire des schémas spécifiques pour un projet donné.</p>
                        <p>Dans cet esprit, la TEI propose un vocabulaire pour décrire les textes sans préjuger de ce que les textes pourraient contenir.</p>
                        <p>Aussi est-il important de comprendre que la TEI ne propose pas un schéma global, mais un ensemble de modules parmi lesquels choisir les éléments qui répondent à ses propres besoins en termes de modélisation.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Une modélisation qui s'exprime à l'aide d'un schéma</head>
                        <p>Cette modélisation s’exprime à l’aide d’un schéma qui est une personnalisation de la TEI. Il s’agit en fait de produire un sous-ensemble de la TEI approprié à son projet. Comme la TEI utilise les technologies XML, il est possible de contrôler la production d’un document dans un éditeur XML ou encore de valider son contenu en l’associant à un schéma qui peut être rédigé dans divers formats (RelaxNG, W3C XML schema, etc.). Un schéma constitue donc à la fois une manière de représenter le modèle de contenu des documents traités et de contrôler leur structure ou leur contenu d’un point de vue technique.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Une définition qui s'opère au moyen d'aller-retour avec les sources textuelles</head>
                        <p>Afin de produire une modélisation de ce type, et éventuellement le manuel d’encodage qui l’accompagne, il est nécessaire de bien comprendre sa source. Aussi ne faut-il pas envisager l’encodage comme une fin en soi, mais plutôt comme un moyen de travailler et d’étudier le matériau textuel. La définition du modèle s’opère au moyen d’aller-retour continus avec les sources textuelles que l’on souhaite traiter.</p>
                        <list>
                            <item>On effectue généralement d’abord une première modélisation à partir d’un échantillon jugé représentatif du corpus.</item>
                            <item>Enfin, lors du passage à l’échelle, il est parfois nécessaire de corriger quelques choix s’avérant inappropriés ou bien encore de renforcer le contrôle par l’intermédiaire du schéma.</item>
                            <item>Le processus d’élaboration du modèle est donc un processus incrémentiel, et le schéma n’est pas d’emblée figé dans le marbre.</item>
                        </list>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div rend="slide" xml:lang="fr">
                <div>
                    <head>Installation de l’add on ODD</head>
                    <p>Tout désactiver dans Options>Préférences>Association de type de document</p>
                    <p>Dans le menu « Préférences » allez dans la sélection « Add-ons »</p>
                    <p>Vérifiez si votre installation comporte l’addon http://www.tei-c.org/release/oxygen/updateSite.oxygen dans la liste des « mise à jour URLs Sites »</p>
                    <p>Ajoutez l’addon puis appliquer et accepter</p>
                    <p>Allez dans Aide>Gérer les Add-ons>Installer, installez</p>
                    <p>Lorsque l'installation est terminée, allez dans Options>Préférences>Association de type de document et tout activez, appliquez, acceptez</p>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div rend="title" xml:lang="fr">
                <div>
                    <head>La <ref target="05-ex.html">suite</ref></head><!-- not exist: though there is a focus on figures with this number -->
                    <note><ref target="#index">Revenir au début</ref> | <ref target="00-programme.html"
                        >Programme</ref></note>
                </div>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>

